**TrES-2b**或稱**克卜勒1b**（**Kepler-1b**），是一個環繞著[天龍座恆星](../Page/天龍座.md "wikilink")[GSC
03549-02811](../Page/GSC_03549-02811.md "wikilink")（TrES-2）的[太陽系外行星](../Page/太陽系外行星.md "wikilink")，距太陽系750光年。TrES-2b於2011年被確認是表面最暗的系外行星，它的[反照率小於](../Page/反照率.md "wikilink")1%\[1\]。該行星的質量和半徑代表它是組成成分類似木星的[類木行星](../Page/類木行星.md "wikilink")，但它極為靠近母恆星，因此是典型的[熱木星](../Page/熱木星.md "wikilink")。本行星系位於[克卜勒太空望遠鏡的](../Page/克卜勒太空望遠鏡.md "wikilink")[視野中](../Page/視野.md "wikilink")\[2\]。

多個計畫持續對 TrES-2b 進行研究，並持續獲得許多參數。2007年的研究獲得許多該行星和母恆星的參數\[3\]。2008年研究總結母恆星
TrES-2 是一個[聯星系統](../Page/聯星.md "wikilink")，這對測定行星與恆星參數有重要影響\[4\]。

## 發現

[TrES-2_b_rv.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TrES-2_b_rv.svg "fig:TrES-2_b_rv.svg")
TrES-2b
是由[跨大西洋系外行星搜尋計畫設在加利福尼亞州](../Page/跨大西洋系外行星搜尋計畫.md "wikilink")[帕洛馬山天文台和亞利桑那州](../Page/帕洛馬山天文台.md "wikilink")[羅威爾天文台的口徑](../Page/羅威爾天文台.md "wikilink")10公分望遠鏡於2006年8月21日觀測到凌星現象而發現。這項發現於同年9月8日由[凱克天文台以觀測母恆星徑向速度變化方式確認](../Page/凱克天文台.md "wikilink")\[5\]。

## 自轉軸與軌道面夾角

2008年8月發表的論文公布了更多關於行星和母恆星的相關參數。TrES-2b
的軌道面和恆星赤道面夾角−。而行星的公轉方向和恆星自轉方向相同，即順向公轉\[6\]。

## 克卜勒太空望遠鏡

NASA
於2009年3月發射在[日心軌道以觀測](../Page/日心軌道.md "wikilink")[行星凌的方式搜尋系外行星的克卜勒太空望遠鏡](../Page/凌_\(天體\).md "wikilink")。2009年4月該太空望遠鏡的[開光影像釋出](../Page/開光.md "wikilink")，TrES-2b
是影像中兩個被特別提及天體的其中一個。雖然 TrES-2b 並非視野中唯一已知的系外行星，但卻是系列影像中當時唯一確定的。TrES-2b
的影像是重要的校正和檢查的參考\[7\]。
[Kepler_First_Light_Detail_TrES-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kepler_First_Light_Detail_TrES-2.jpg "fig:Kepler_First_Light_Detail_TrES-2.jpg")（[天球北極的方向是向左下角](../Page/天球坐标系统.md "wikilink")，目標天體在放大的影像中清楚可見）。\]\]

### 最暗的行星

克卜勒任務對 TrES-2b
觀測的首個重要結果就是2011年得知它的[幾何反照率極低](../Page/幾何反照率.md "wikilink")\[8\]。如果該行星的晝夜亮度對比是因為幾何反照率造成，反照率值為2.53%；但模型的模擬則指出[晝半球的輻射占了絕大多數總輻射量](../Page/黑体_\(物理学\).md "wikilink")，因此真實反照率應遠低於原先的推測。模型預測反照率小於1%，而最符合觀測結果的值是0.04%。如果是這樣的話，TrES-2b
將是已知表面最暗的系外行星，反照率低於煤炭和黑色[丙烯颜料](../Page/丙烯颜料.md "wikilink")\[9\]。現在仍不明白
TrES-2b 表面如此黑暗的原因。一個可能的理由是該行星的大氣層中缺少類似木星大氣層中可反射輻射的雲，而這是因為 TrES-2b
相當接近母恆星使其表面溫度極高導致。另一個可能原因則是大氣層內可以吸收輻射的化學成分，例如鈉、鉀或鈦氧化物蒸氣\[10\]。一般認為熱木星表面是暗的，因為天文學家認為可見光譜中相當重要的鈉和鉀的
D
譜線會被大範圍吸收。除了[开普勒7b](../Page/开普勒7b.md "wikilink")（）以外，熱木星的反照率估計值一般只提及上限\[11\]。

## 參考資料

## 外部連結

  - [Host to 'Hot Jupiter'
    (labeled)](http://www.nasa.gov/mission_pages/kepler/multimedia/images/TrES2Hot300.html)
    NASA, 2009-04-16
  - [Light curve for TrES-2b using differential
    photometry](http://www.perseus.gr/Astro-Photometry-TrES-2-20120529.htm)
  - [TrES-2 Extrasolar Planets
    Encyclopaedia](http://exoplanet.eu/catalog/tres-2_/)

[Category:2006年發現的系外行星](../Category/2006年發現的系外行星.md "wikilink")
[Category:熱木星](../Category/熱木星.md "wikilink")
[Category:天龍座](../Category/天龍座.md "wikilink")
[Category:凌星現象](../Category/凌星現象.md "wikilink")

1.

2.

3.  {{ cite journal | title=Improving Stellar and Planetary Parameters
    of Transiting Planet Systems: The Case of TrES-2 | journal=The
    Astrophysical Journal |
    url=<http://www.iop.org/EJ/article/0004-637X/664/2/1190/71636.html>
    | author=Alessandro Sozzetti *et al.* | date= August 1, 2007 |
    volume=664 | issue=2 | pages=1190–1198 | doi=10.1086/519214 |
    bibcode=2007ApJ...664.1190S|arxiv = 0704.2938 }}

4.

5.
6.

7.

8.
9.

10.

11.